\section{Wstęp}

Opisywany w tym sprawozdaniu problem komiwojażera jest \emph{NP-trudny}. Z tego powodu, w celu jego rozwiązania, stosuje się heurystyki. 
W tym sprawozdaniu zostało przedstawione porównanie 6 algorytmów: \emph{random}, \emph{greedy}, \emph{steepest}, dowolnej heurystyki,
\emph{simulated annealing} oraz \emph{tabu search}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Opis problemu}

Problem komiwojażera (ang. \emph{TSP --- travelling salesman problem}) jest jednym z podstawowych problemów kombinatorycznych 
polegającym na odnalezieniu minimalnego cyklu Hamiltona w pełnym grafie ważonym \cite{WikiTSP}.

Nazwa pochodzi od problemu wędrownego sprzedawcy (komiwojażera), który musi odwiedzić pewną liczbę miast 
i chce zminimalizować sumę pokonywanych w podróży odległości.

W tym sprawozdaniu analizowana jest podstawowa (symetryczna) wersja algorytmu \emph{TSP}: dla dowolnych wierzchołków
grafu A i B odległość z A do B jest taka sama jak z B do A.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Realizacja}

\subsubsection{Język programowania}

W ramach tego sprawozdania został wykonany program w języku C++ implementujący problem komiwojażera 
na podstawie podanych zbiorów danych w formacie \emph{tsp} zawierających sekcję \emph{NODE\_COORD\_SECTION}.
Natomiast umieszczone w sprawozdaniu wykresy i tabele zostały wygenerowane za pomocą skryptu stworzonego w języku Python.

\subsubsection{Wybrane zbiory danych}

Wśród dostępnych zbiorów danych, do analizy w tym sprawozdaniu zostało wybranych 10 plików, które oprócz
danego typu zapisu danych (sekcji \emph{NODE\_COORD\_SECTION}), zawierają optymalne ścieżki:
\emph{berlin52}, \emph{st70}, \emph{pr76}, \emph{kroA100}, \emph{kroC100}, 
\emph{eil101}, \emph{lin105}, \emph{ch150}, \emph{a280}, \emph{pcb442}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Opis zaimplementowanych algorytmów}

\subsubsection{Algorytm przeszukiwania lokalnego -- \emph{greedy}}
Algorytm ten przechodzi do pierwszego lepszego od aktualnego rozwiązania znalezionego w sąsiedztwie
aktualnego rozwiązania. Działa on tak długo, aż w sąsiedztwie aktualnego rozwiązania nie będzie 
ani jednego lepszego rozwiązania.

\subsubsection{Algorytm przeszukiwania lokalnego -- \emph{steepest}}
Algorytm ten przechodzi najlepszego rozwiązania znalezionego w sąsiedztwie aktualnego rozwiązania. 
Tak samo jak algorytm \emph{greedy}, działa on tak długo, aż w sąsiedztwie aktualnego rozwiązania nie będzie 
ani jednego lepszego rozwiązania.

\subsubsection{Algorytm losowy}
Algorytm losowy działa w czasie równym średniej wykonywania się algorytmów przeszukiwania lokalnego
(\emph{greedy} i \emph{steepest}) w obu ich wersjach sąsiedztwa (\emph{reverse} i \emph{swap})
dla danego ze zbiorów danych. Jako rozwiązanie przez niego zwracane wybierane jest najlepsze
ze znalezionych w danym czasie.

\subsubsection{Algorytm heurystyczny}
Algorytm heurystyczny jest algorytmem zachłannym. Na początku brany jest losowy element i wstawiany na początek ścieżki.
Następnie, wśród pozostałych elementów szukany jest najbliższy od ostatnio wstawionego elementu i wstawiany na kolejne
miejsce w tablicy.

\subsubsection{Algorytm metaheurystyczny -- \emph{tabu search}}
Algorytm ten, w wersji podstawowej, przechodzi do najlepszego rozwiązania znalezionego w sąsiedztwie aktualnego rozwiązania,
o ile nie znajduje się ono na liście tabu (długość listy wynosi $10\%$ wielkości zbioru) albo jeżeli poprawia najlepsze 
z dotychczasowo znalezionych rozwiązań. Zaimplementowana i analizowana w tym sprawozdaniu wersja algorytmu korzysta z najlepszych 
znalezionych już wcześniej rozwiązań stanowiących listę kandydatów. 
Lista ta, na podstawie listy z poprzedniego kroku (pustej listy w przypadku pierwszego kroku), wybiera sąsiadów,
którzy są lepsi od aktualnego rozwiązania. Jeżeli takich sąsiadów nie ma, algorytm przeszukuje pozostałych sąsiadów.
Algorytm kończy swoje działania, gdy rozmiar listy kandydatów wynosi 0.

\subsubsection{Algorytm metaheurystyczny -- \emph{simmulated annealing}}
Algorytm symulowanego wyżarzania przechodzi do kolejnego rozwiązania, o ile jest ono lepsze od aktualnego
albo spełnione jest pewne prawdopodobieństwo zależne od wartości temperatury (zgodne ze wzorem zaprezentowanym na wykładzie).
W tym przypadku, warunkiem stopu jest brak poprawy rozwiązania w określonej liczbie iteracji równej 
liczności wszystkich sąsiadów. Temperatura początkowa równa jest liczności zbioru danych i spada o 10\% po liczbie
kroków równej liczności zbioru.
